%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}%
\label{ch:methodologie}

%% TODO: In dit hoofstuk geef je een korte toelichting over hoe je te werk bent
%% gegaan. Verdeel je onderzoek in grote fasen, en licht in elke fase toe wat
%% de doelstelling was, welke deliverables daar uit gekomen zijn, en welke
%% onderzoeksmethoden je daarbij toegepast hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent.
%% 
%% Voorbeelden van zulke fasen zijn: literatuurstudie, opstellen van een
%% requirements-analyse, opstellen long-list (bij vergelijkende studie),
%% selectie van geschikte tools (bij vergelijkende studie, "short-list"),
%% opzetten testopstelling/PoC, uitvoeren testen en verzamelen
%% van resultaten, analyse van resultaten, ...
%%
%% !!!!! LET OP !!!!!
%%
%% Het is uitdrukkelijk NIET de bedoeling dat je het grootste deel van de corpus
%% van je bachelorproef in dit hoofstuk verwerkt! Dit hoofdstuk is eerder een
%% kort overzicht van je plan van aanpak.
%%
%% Maak voor elke fase (behalve het literatuuronderzoek) een NIEUW HOOFDSTUK aan
%% en geef het een gepaste titel.

\section{Methodologie}

In deze bachelorproef wordt een toegepaste kwalitatieve case study uitgevoerd bij VLAIO naar de meerwaarde van OpenMetadata voor de transparantie en herleidbaarheid van impactanalyses. De nadruk ligt daarbij niet op een voor- en nameting met vaste procesindicatoren, maar op een praktijkgerichte evaluatie van een proof-of-concept (PoC) en de manier waarop deze door betrokken gebruikers ervaren en beoordeeld wordt. Deze keuze sluit aan bij de vaststelling dat impactanalyses binnen VLAIO vaak complex, contextafhankelijk en sterk verweven zijn met bestaande werkafspraken, waardoor een louter kwantitatieve vergelijking op basis van bijvoorbeeld analysetijd of aantallen geraakte rapporten onvoldoende zinvol of moeilijk betrouwbaar uitvoerbaar is.\\

De methodologie bestaat uit vier fasen: 1) analyse en afbakening van de praktijkcontext, 2) ontwerp en implementatie van een PoC in OpenMetadata, 3) evaluatie van de PoC via gebruikersbevraging en kwalitatieve analyse, en 4) synthese, rapportage en aanbevelingen. Deze gefaseerde aanpak laat toe om het onderzoek systematisch op te bouwen, de technische realisatie van lineage te koppelen aan concrete praktijkcases, en de ervaren meerwaarde, beperkingen en aandachtspunten op een onderbouwde manier in kaart te brengen.\\

Binnen dit onderzoek verwijst transparantie naar interne, governancegerichte transparantie voor data-engineers, analisten, rapportbouwers en andere relevante interne stakeholders, en niet naar publieke openbaarheid. De PoC wordt uitgewerkt binnen de organisatorische en technische randvoorwaarden van VLAIO, waaronder dataminimalisatie, toegangscontrole en de bestaande data-architectuur. Bij de interpretatie van de resultaten wordt er rekening mee gehouden dat een deel van de ervaren meerwaarde niet uitsluitend voortkomt uit de tool zelf, maar ook uit het explicieter documenteren en centraliseren van kennis die voordien verspreid of impliciet aanwezig was.\\

\subsection{Fase 1: Analyse van de praktijkcontext en afbakening van de cases}

Het doel van deze fase is om de huidige werkwijze rond impactanalyses binnen VLAIO beter te begrijpen en om de scope van het praktijkonderzoek af te bakenen. Hiervoor worden bestaande impactanalyse-documenten, relevante rapporteringsketens en de betrokken dataflows verkend. In overleg met de co-promotor en andere relevante medewerkers worden één of meerdere representatieve cases geselecteerd die inhoudelijk relevant zijn voor de organisatie en voldoende aansluiten bij de technische mogelijkheden van de PoC.\\

Daarnaast wordt in deze fase bepaald welke profielen in het empirische luik betrokken worden. De focus ligt daarbij in de eerste plaats op personen die impactanalyses uitvoeren, ondersteunen of interpreteren, zoals data-engineers, analisten en rapportbouwers. Indien relevant kunnen ook bredere interne stakeholders bevraagd worden, maar enkel in functie van hun ervaring met de begrijpelijkheid en bruikbaarheid van de output, niet als hoofdbron voor het beoordelen van het impactanalyseproces zelf.\\

\textbf{Deliverable}: afbakening van de onderzoeksscope, beschrijving van de geselecteerde cases, overzicht van betrokken profielen en een korte beschrijving van de huidige context van impactanalyse en rapportage.

\subsection{Fase 2: Ontwerp en implementatie van de proof-of-concept}

In deze fase wordt een proof-of-concept uitgewerkt in OpenMetadata voor de geselecteerde cases. OpenMetadata wordt geconfigureerd in functie van de beschikbare databronnen, metadata en relevante koppelingen met de bestaande dataomgeving. Daarbij wordt de lineage opgebouwd tussen de relevante databronnen, datasets en Power BI-rapportering, op het niveau dat binnen de context van deze bachelorproef technisch haalbaar is.\\

Naast de technische configuratie wordt ook aandacht besteed aan metadata-verrijking en aan de manier waarop de lineage-informatie bruikbaar gepresenteerd wordt voor de evaluatiefase. Tijdens deze implementatie worden keuzes, beperkingen, technische problemen en manuele aanvullingen systematisch gedocumenteerd, zodat duidelijk is welke delen van de oplossing automatisch tot stand kwamen en waar bijkomende interpretatie of tussenkomst nodig was.\\

\textbf{Deliverable}: werkende PoC in OpenMetadata voor de geselecteerde cases, technische documentatie van de configuratie en een logboek met relevante ontwerpkeuzes, beperkingen en technische bevindingen.

\subsection{Fase 3: Evaluatie van de proof-of-concept}

Het doel van deze fase is het evalueren van de bruikbaarheid en de ervaren meerwaarde van de PoC voor impactanalyses binnen VLAIO. In plaats van een klassieke voor- en nameting wordt gewerkt met een kwalitatieve evaluatie op basis van gestructureerde gebruikersfeedback. Deelnemers krijgen hierbij een concrete case, demonstratie, visualisatie of gebruikssituatie voorgelegd, waarna hun ervaringen worden verzameld via een vragenlijst, bijvoorbeeld in Microsoft Forms, eventueel aangevuld met toelichtende open vragen of een kort gesprek.\\

De evaluatie focust op thema's zoals de duidelijkheid van dataherkomst, het overzicht van afhankelijkheden, de bruikbaarheid van de lineage-informatie bij impactanalyse, de ervaren ondersteuning bij interpretatie van rapporten en de mate waarin de PoC bijdraagt aan vertrouwen, uitlegbaarheid en governancegerichte transparantie. De vragenlijst combineert gesloten vragen, bijvoorbeeld Likert-schalen, met open antwoordvelden om ook nuance, barrières en suggesties te capteren. De nadruk ligt dus op ervaren kwaliteit en bruikbaarheid, niet op het exact meten van tijdswinst of numerieke performantie-indicatoren.\\

\textbf{Deliverable}: ingevulde evaluatie-instrumenten, een gestructureerd overzicht van de antwoorden en een eerste bundeling van ervaren meerwaarde, beperkingen en verbeterpunten.

\subsection{Fase 4: Analyse, rapportage en aanbevelingen}

In de laatste fase worden de bevindingen uit de voorgaande fasen samengebracht en geanalyseerd. De antwoorden uit de vragenlijsten en eventuele aanvullende toelichtingen worden thematisch verwerkt, zodat terugkerende patronen zichtbaar worden, zoals ervaren voordelen, knelpunten, ontbrekende informatie of voorwaarden voor breder gebruik. Deze analyse wordt vervolgens gekoppeld aan de technische resultaten van de PoC en aan het theoretisch kader uit de literatuurstudie.\\

De uitkomst van deze fase is een onderbouwd antwoord op de centrale onderzoeksvraag, aangevuld met concrete aanbevelingen voor VLAIO over het verdere gebruik van OpenMetadata en de rol van lineage in het ondersteunen van impactanalyses. De resultaten worden geïnterpreteerd binnen de afgebakende scope van de geselecteerde cases en betrokken gebruikers, en niet als een algemene effectmeting voor de volledige organisatie.


