\chapter{Analyse van de context}
\label{ch:contextanalyse}

Dit hoofdstuk beschrijft de organisatorische en technische context waarbinnen impactanalyses bij VLAIO plaatsvinden. Eerst wordt de data-architectuur geschetst, gevolgd door de huidige mogelijkheden en beperkingen van lineage binnen Databricks en Unity Catalog. Vervolgens wordt toegelicht hoe impactanalyses vandaag verlopen en welke rol zicht op dataherkomst en afhankelijkheden daarin speelt. Tot slot wordt beschreven hoe OpenMetadata als mogelijke oplossing wordt ingezet, met specifieke aandacht voor de ontbrekende schakel tussen Databricks en Power BI. Dit hoofdstuk vormt daarmee de brug tussen het theoretisch kader uit de literatuurstudie en de proof-of-concept die in het volgende hoofdstuk wordt uitgewerkt.\footnote{Dit hoofdstuk is gebaseerd op interne documentatie en afstemmomenten met het CC-Data team.}

\section{Datalakehouse en medallion-architectuur bij VLAIO}

De data-omgeving van VLAIO is opgebouwd als een grootschalig data lakehouse op Databricks, waarbij data-opslag, verwerking en analyse samen worden genomen in één platform. In tegenstelling tot klassieke datawarehouses, waar data vaak in sterk gescheiden silo's wordt beheerd, combineert een lakehouse de flexibiliteit van een data lake met de betrouwbaarheid en governance-mogelijkheden van een warehouse. Binnen VLAIO betekent dit concreet dat uiteenlopende bronsystemen hun data aanleveren aan Databricks, waar deze vervolgens via verschillende lagen worden verwerkt tot rapporteerbare datasets.\\

De architectuur volgt het medallion-patroon met opeenvolgende bronze-, silver- en gold- of platinum-lagen. Hierbij worden in de bronze-laag ruwe extracten uit operationele toepassingen opgeslagen, zonder ingrijpende bewerkingen. In de silver-laag worden deze ruwe gegevens opgeschoond, getransformeerd en gestandaardiseerd, bijvoorbeeld door datakwaliteitscontroles of het harmoniseren van velden. De platinum-laag tenslotte bevat businessgerichte, samengevoegde datasets die rechtstreeks gebruikt worden voor rapportering en analyses, zoals onder meer in Power BI. Door de groei van het aantal bronnen, transformaties en rapporten is deze omgeving in de loop der tijd steeds complexer geworden, met talloze onderlinge afhankelijkheden tussen tabellen, modellen en rapportages.\\

In zo'n context-intensieve omgeving wordt het voor individuele medewerkers onhaalbaar om op basis van geheugen of losse documentatie een volledig overzicht te bewaren van de dataflows. De literatuur rond metadata management en governance benadrukt dat in dergelijke gedistribueerde en schaalbare omgevingen een gestructureerde aanpak rond data lineage cruciaal is om transparantie, herleidbaarheid en foutopsporing te ondersteunen. De complexiteit van het lakehouse bij VLAIO creëert dus een duidelijke nood aan betrouwbare lineage, zowel om de impact van wijzigingen transparanter en beter herleidbaar te maken als om de interne governance en controleerbaarheid van rapporten te versterken.\\

\section{Basis-lineage in Databricks en Unity Catalog}

Databricks en de bijhorende Unity Catalog voorzien in principe in een vorm van technische lineage, waarbij op basis van querygeschiedenis en metadata kan worden afgeleid welke tabellen door welke bewerkingen met elkaar verbonden zijn. In de praktijk wordt deze functionaliteit binnen VLAIO slechts beperkt ingezet. Tijdens afstemmomenten werd aangegeven dat lineage in Databricks “niet beschikbaar of niet gemakkelijk beschikbaar” is voor de doorsnee gebruiker, en dat er bovendien een tijdslimiet zit op de historiek die wordt bijgehouden. Daardoor is de zichtbaarheid van afhankelijkheden in de Databricks-omgeving onvolledig en sterk afhankelijk van wie weet waar de lineage-view zich bevindt en hoe deze juist moet worden gebruikt.\\

Daarnaast is de beschikbare lineage in Databricks voornamelijk table-level en beperkt tot de workloads binnen het platform zelf. Cruciale schakels, zoals de stap van platinum-datasets naar Power BI rapporten, behoren niet tot het standaardbeeld dat Unity Catalog aanbiedt. In de besprekingen werd expliciet benoemd dat vooral de sprong van Databricks naar Power BI en van raw naar gold- of platinum-data het moeilijkst te reconstrueren is, onder meer door naamswijzigingen, samenvoegingen en complexe transformaties. Zonder een geïntegreerde, end-to-end lineage moeten medewerkers terugvallen op handmatig zoeken in notebooks en code, wat tijdrovend en foutgevoelig is. Dat maakt de ingebouwde Databricks-lineage weliswaar nuttig als bouwsteen, maar ontoereikend als enige bron voor impactanalyses op organisatieniveau.\\

\section{Impactanalyses bij VLAIO: definitie, triggers en rol van dataherkomst}

Impactanalyses spelen een centrale rol in het datagedreven werken bij VLAIO. In essentie wordt in een impactanalyse onderzocht welke gevolgen een wijziging in databronnen, datamodellen of transformatieprocessen heeft op datasets en rapporten. Typische triggers zijn bijvoorbeeld aangekondigde wijzigingen in bronsystemen (velden die verdwijnen of een andere betekenis krijgen) en interne initiatieven om stermodellen te herontwerpen, bijvoorbeeld om rapportering te vereenvoudigen of nieuwe businessvereisten te ondersteunen.\\

In beide gevallen is het doel om vooraf in kaart te brengen welke datasets, berekeningen en rapporten afhankelijk zijn van de betrokken velden of tabellen, en welke aanpassingen gepland moeten worden voordat de wijziging effectief wordt doorgevoerd. De resultaten van zo'n analyse worden nadien vertaald naar concrete acties voor data-engineers, analisten en Power BI-ontwikkelaars. De huidige impactanalyse-documenten leggen deze redenering vast en beschrijven vaak een as-is en to-be situatie, maar steunen voor de onderliggende datastromen in belangrijke mate op manuele reconstructie en domeinkennis.\\

Het nut van impactanalyses hangt daarmee sterk af van het zicht op onderliggende afhankelijkheden: zonder overzicht van welke databronnen, tabellen en rapporten door dezelfde wijziging geraakt kunnen worden, is het moeilijk om impact betrouwbaar en efficiënt in te schatten. In de huidige situatie vormt het ontbreken van een centraal en herhaalbaar overzicht van deze afhankelijkheden een belangrijke beperking.\\

Voor technische impactanalyses ligt de meerwaarde van lineage vooral in het verminderen van manueel opzoekwerk en het verkleinen van de afhankelijkheid van impliciete kennis bij collega's. In deze bachelorproef wordt dit effect niet afzonderlijk gemeten, aangezien de technische documenten en bijhorende analysepraktijk slechts door een beperkte groep worden gebruikt. Bovendien is de meerwaarde van lineage in die context relatief evident: een expliciet overzicht van afhankelijkheden maakt het eenvoudiger om betrokken datasets en rapporten te identificeren. Daarom richt deze studie zich naar een breder doelpubliek.\\

De evaluatie in Hoofdstuk~\ref{ch:poc-evaluatie} onderzoekt daarom in welke mate het lineage-overzicht ook voor een ruimere groep rapportgebruikers, bouwers en technische rollen bijdraagt aan het beter begrijpen en inschatten van de impact van wijzigingen op rapporten. Daarbij wordt nagegaan in welke mate extra inzicht in dataherkomst en afhankelijkheden leidt tot meer begrijpbaarheid, herleidbaarheid en vertrouwen in gerapporteerde cijfers.

\section{Huidige pijnpunten in het impactanalyseproces}

De grootste pijnpunten in de huidige situatie bij VLAIO hebben te maken met het ontbreken van een centrale, betrouwbare lineage-view over de volledige keten van bronsystemen tot Power BI-rapporten. Zonder geïntegreerde lineage moeten analisten, rapportbouwers en data-engineers telkens opnieuw velden en tabellen manueel volgen doorheen de verschillende lagen. Dat gebeurt onder meer door notebooks en code door te zoeken, bestandsnamen en kolomnamen te matchen, en collega’s te raadplegen die mogelijk weten waar bepaalde velden nog gebruikt worden. Tijdens afstemmomenten werd expliciet vermeld dat men een veld regelmatig ter sprake brengt binnen het team om na te gaan of iemand weet of en waar het gebruikt wordt, wat illustreert hoe sterk het huidige zicht op dataherkomst afhangt van individuele herinneringen en informele communicatie.\\

De moeilijkste afhankelijkheden om te achterhalen zijn precies die stappen waar de standaard tools geen volledig beeld geven, zoals de sprong van Databricks naar Power BI, waar datasets en rapporten opnieuw andere benamingen en structuren kunnen krijgen. Daardoor is het niet alleen tijdrovend om de volledige keten te reconstrueren in impactanalyses, maar blijft het ook voor rapportgebruikers moeilijk om bij wijzigingen snel te begrijpen welke cijfers en rapporten geraakt worden en op welke bronnen ze precies steunen.\\

Samengevat leidt de huidige situatie tot lange doorlooptijden bij wijzigingen, een reëel risico op menselijke fouten en een sterke afhankelijkheid van specifieke personen met bepaalde domeinkennis. Precies die informatie die voor zowel impactanalyses als het dagelijks interpreteren en uitleggen van rapporten cruciaal is, namelijk een herbruikbaar overzicht van welke databronnen, tabellen en rapporten met elkaar verbonden zijn, ontbreekt de dag van vandaag nog in een centrale, doorzoekbare vorm. De proof-of-concept in deze bachelorproef vertrekt expliciet vanuit deze lacune.

\section{Huidige basis-lineage met OpenMetadata en lacunes richting Power BI}

Om deze knelpunten aan te pakken, wordt binnen VLAIO gewerkt met OpenMetadata als centraal metadata- en lineageplatform. In de literatuurstudie is OpenMetadata gepositioneerd als een open-source oplossing die data cataloging, governance en lineage combineert in één unified metadata-platform. Binnen de context van deze bachelorproef wordt OpenMetadata gebruikt om metadata uit de Databricks-omgeving en andere relevante systemen te centraliseren en om een beter zicht te krijgen op de dataflows in het lakehouse. De OpenMetadata omgeving was reeds opgezet en de Databricks service was geconnecteerd. De eerste ingesties leveren een basis-lineage op voor tabellen en datasets binnen Databricks zelf, waarmee alvast een groot deel van de huidige fragmentatie wordt verminderd.\\

Een belangrijk hiaat is echter dat de lineage tussen platinum-datasets en de bijbehorende Power BI-datasets en -rapporten nog niet aanwezig is. Hoewel de Databricks-kant beter in beeld komt via OpenMetadata, blijft de laatste stap naar Power BI daarmee voorlopig nog buiten het gecentraliseerde lineagebeeld. In de gesprekken over impactanalyses werd net deze sprong expliciet als problematisch benoemd: gebruikers willen snel kunnen zien welke rapporten en visuals een bepaald veld of een bepaalde dataset gebruiken, en of dezelfde gegevens in verschillende rapporten onderliggend op dezelfde bron steunen. Zonder geïntegreerde Power BI-lineage blijft dit een manueel en foutgevoelig zoekproces. zowel bij impactanalyses als bij het beantwoorden van inhoudelijke vragen over rapporten.\\

Tijdens een bijkomend afstemmoment met het CC-Data team werd verkend in welke mate deze ontbrekende schakel tot op kolomniveau ingevuld kan worden. In theorie biedt OpenMetadata mogelijkheden om SQL-queries te analyseren of manueel kolomlineage vast te leggen via de API. In de praktijk bleken hier echter belangrijke beperkingen aan verbonden. De huidige logging in Databricks maakt bijvoorbeeld niet betrouwbaar zichtbaar of een query door een Power BI-rapport, een gebruiker in Databricks of een intern proces werd uitgevoerd. Daardoor kan een query niet eenduidig aan een specifiek Power BI-rapport worden gekoppeld, wat automatische kolomlineage richting rapportniveau sterk bemoeilijkt. Ook een manuele aanpak, waarbij per rapport kolomniveau-lineage wordt bijgehouden, werd in de afstemming als weinig haalbaar en onderhoudbaar beoordeeld.\\

Vanuit de context van VLAIO werd daarom bevestigd dat een benadering op tabelniveau vandaag het meest realistisch en bruikbaar is, terwijl de meer gedetailleerde kolomlineage een mogelijke vervolgstap blijft buiten de scope van deze bachelorproef. In het kader van deze studie wordt daarom specifiek onderzocht hoe OpenMetadata ingezet kan worden om die ontbrekende schakel op tabelniveau te leggen: Power BI-rapporten systematisch koppelen aan hun onderliggende platinum-datasets, zodzodat analyses rond wijzigingen, foutopsporing en uitleg aan rapportgebruikers niet langer hoeven te vertrekken van losse inschattingen en verspreide kennis, maar kunnen steunen op een visueel, doorzoekbaar lineage-overzicht.\\

In het volgende hoofdstuk wordt onderzocht hoe deze aanpak concreet kan worden uitgewerkt, aan de hand van onder meer de rapporten Krissteunster en Steunser om de meerwaarde van end-to-end lineage te illustreren, terwijl de onderliggende logica gericht is op een generieke en herbruikbare toepassing binnen het volledige Power BI-rapportagelandschap. Dit hoofdstuk schetst daarvoor de uitgangssituatie en de belangrijkste pijnpunten die de nood aan een betere lineage-oplossing onderbouwen. In het volgende hoofdstuk wordt beschreven hoe de proof-of-concept met OpenMetadata wordt opgezet om de huidige basis-lineage uit te breiden richting Power BI en zo zowel impactanalyses als het dagelijks gebruik en de interpretatie van rapporten beter te ondersteunen, terwijl Hoofdstuk~\ref{ch:poc-evaluatie} vervoolgens evalueert in welke mate het gerealiseerde lineage-overzicht gebruikers effectief helpt om wijzigingen en hun impact beter te begrijpen.