%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Evaluatie van de volledigheid en nauwkeurigheid van data lineage in complexe data-omgevingen met OpenMetadata}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Yu-lan Heremans}
\email{yulan.heremans@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{K. Coenye (VLAIO, \href{mailto:karel.coenye@vlaio.be}{karel.coenye@vlaio.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Scheme, World Wide Web, $\lambda$-calculus}

\begin{document}

\begin{abstract}
In moderne organisaties spelen data pipelines een cruciale rol in besluitvorming, rapportage en beleidsvorming, waardoor inzicht in de herkomst en transformaties van data steeds belangrijker wordt. Data lineage biedt een middel om de volledige weg van data van bron tot rapport inzichtelijk te maken en vormt een essentiële bouwsteen voor data governance, compliance en kwaliteitsbewaking. Binnen VLAIO worden grote hoeveelheden data verwerkt via heterogene databronnen en complexe workflows, wat het moeilijk maakt om een accuraat en actueel overzicht van data lineage te behouden. Hoewel OpenMetadata een open-source platform aanbiedt voor het automatisch detecteren en visualiseren van data lineage, is het in de praktijk onduidelijk in welke mate deze automatische lineage volledig en nauwkeurig aansluit bij de werkelijke dataflows in een enterprise-context. Dit onderzoek heeft als doel om de kwaliteit van automatisch gegenereerde data lineage door OpenMetadata te evalueren door deze te vergelijken met de feitelijke data pipelines binnen de organisatie. Hiervoor wordt een praktijkgerichte onderzoeksopzet gehanteerd waarbij bestaande dataflows worden geanalyseerd en vergeleken met de automatisch afgeleide lineage, op basis van vooraf gedefinieerde criteria zoals volledigheid, nauwkeurigheid en consistentie. De verwachte resultaten omvatten een meetbaar inzicht in de sterktes en beperkingen van OpenMetadata binnen een realistische dataomgeving, evenals concrete aanbevelingen voor het verbeteren van lineage-implementaties. Deze studie beoogt een meerwaarde te bieden voor data engineers en beleidsmakers door bij te dragen aan betrouwbaardere data governance en transparantere datarapportage.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}